<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="izobreteniya">
        <item>"Счетная машина Леонардо да Винчи"</item>
        <item>"Вычисляющие часы Шиккарда"</item>
        <item>"Суммирующая машина Б. Паскаля"</item>
        <item>"Счетная машина Морленда"</item>
        <item>"Калькулятор Лейбница"</item>
        <item>"Рабдологический абак"</item>
        <item>"Арифмометр Джованни Полени"</item>
        <item>"Счетная машина Перейры"</item>
        <item>"Счетная машина Якобсона"</item>
        <item>"Арифмометр К. Томаса"</item>
        <item>"Разностная машина Бэббиджа"</item>
        <item>"Аналитическая машина Бэббиджа"</item>
        <item>"Машина Шутца"</item>
        <item>"Счислитель Куммера"</item>
        <item>"Арифмометр Чебышева"</item>
        <item>"Самопишущий арифмометр Барроуза"</item>
        <item>"Комптометр"</item>
        <item>"Арифмометр Однера"</item>
        <item>"Машина Джевонса"</item>
    </string-array>

    <string-array name="izobretately">
        <item>"Леонардо да Винчи"</item>
        <item>"Вильгельм Шиккард"</item>
        <item>"Блез Паскаль"</item>
        <item>"Самюэль Морленд"</item>
        <item>"Готфрид Вильгельм фон Лейбниц"</item>
        <item>"Клод Перро"</item>
        <item>"Маркиз Джованни де Полени"</item>
        <item>"Хакоб Родригес Перейра"</item>
        <item>"Евна Якобсон"</item>
        <item>"Шарль-Ксавье Томас де Кольмар"</item>
        <item>"Чарльз Бэббидж"</item>
        <item>"Георг Шутц"</item>
        <item>"Эрнст Эдуард Куммер"</item>
        <item>"Панфутий Львович Чебышев"</item>
        <item>"Уильям Сьюард Берроуз"</item>
        <item>"Вильгодт Теофил Однер"</item>
        <item>"Уильям Стэнли Джевонс"</item>
    </string-array>


    <string-array name="izobreteniya_about">
        <item>"Историю механического этапа развития вычислительной техники можно начать вести с 1492 года, когда Леонардо да Винчи (1452 &#8211; 1519) разработал чертеж счетной машины и описал его в своих дневниках, ныне известных, как двухтомник «Мадридский Кодекс». Данное изобретение представляло собой 13-разрядное суммирующее устройство с десятизубцовыми кольцами. Чертежи были найдены американскими исследователями 13-го февраля 1967 года."\n" В 1969 г. по чертежам Леонардо да Винчи американская фирма IBM по производству компьютеров в целях рекламы построила работоспособную машину. Специалисты воспроизвели машину в металле и убедились в полной состоятельности идеи ученого. "</item>
        <item>"Вычисляющие часы Вильгельма Шиккарда (1592 &#8211; 1635) - первая механическая счетная машина, позволяющая складывать, вычитать, делить и умножать числа. Однако, она была известна довольно узкому кругу лиц, и поэтому долгое время первой счетной машиной считалось изобретение Б.Паскаля. Устройство было названо часами, потому что его принцип работы основывался на использовании звёздочек и шестерёнок, как и в настоящих часах, а когда результат превышал резервы памяти, раздавался звон колокольчика."\n" В доме-музее Иоганна Кеплера, на его родине в городе Вайле, хранится действующая модель «Вычисляющих часов», изготовленная по чертежам, найденным в письмах Шикарда."\n" Вычисляющие часы состояли из трех частей: верхней – множительной части (для умножения и деления), средней – суммирующей части (для вычитания и сложения) и нижней части - механизма для сохранения промежуточных результатов счета. Вычисление суммы состояло в последовательном вводе слагаемых с помощью тумблеров и считывания результата. Для вычитания сначала вводили уменьшаемое, а затем обратным вращением тумблеров вводилось вычитаемое. Деление заменялось повторным вычитанием делителя из делимого. Множительное устройство работало по принципу палочек Непера. "</item>
        <item>"Паскалин («Паскалево колесо») &#8211; создано в 1644 году Блезом Паскалем (19.06.1623 &#8211; 19.08.1662) и на столетия заняло место первой счетной машины."\n"В 1642 году, в возрасте 19 лет, Блез Паскаль, желая облегчить работу своего отца, который день и ночь просиживал над подсчетами налоговых сборов, начал работу над суммирующей машиной. Первая созданная модель его не удовлетворила, и он немедля преступил к ее улучшению. Всего было создано около 50 различных моделей вычислительных устройств. Окончательный вариант устройства был создан в 1645 году. "\n"Впервые описание «Паскалины» появилось в «Энциклопедии» Дидро в 18 веке. Она представляла собой небольшой латунный ящик размером 36х13х8 см, содержащий внутри множество связанных между собой шестеренок и имеющий несколько наборных колесиков с делениями от 0 до 9, при помощи которых осуществлялось управление – ввод чисел для операций над ними и отображение результатов операций в окошках. Первые варианты устройства были пятиразрядными, впоследствии Паскаль создал шести- и даже восьмиразрядные варианты. Идеи, заложенные в основу построения «Паскалины», стали основой для развития вычислительной техники."</item>
        <item>"Счетная машина Морленда &#8211; арифметическое устройство, изготовленное в 1666 году, которое было гораздо дешевле и проще аналогов своего времени. Не содержала принципиальных нововведений по сравнению с Вычисляющими часами Вильгельма Шиккарда и Паскалиной. "\n"До наших дней сохранилось несколько экземпляров арифметического инструмента мастера. Два из них находятся в Лондонском музее науки, один – в Оксфордском музее. Наиболее ранний из них датирован 1666 годом. "\n"Внешне счетные машины представляли собой небольшое устройство (100х76х7 мм), сделанное из меди. Как видно из модели арифметического инструмента, он содержал два ряда пар дисков. 5 пар дисков верхнего ряда имеют десятичные шкалы и предназначаются для счета единиц, десятков, сотен и так далее фунтов стерлингов. Нижний ряд пар дисков предназначен для подсчета разменной монеты. Верхний маленький диск в паре показывает количество оборотов большого диска. Большой диск служит органом управления. Напротив каждой цифры этого диска имеется отверстие. Вставив в отверстие напротив нужной цифры штифт, можно повернуть диск и установить необходимое значение данного разряда. При сложении большой диск нужно вращать по часовой стрелке, при вычитании – против. "\n"Благодаря компактности, простоте изготовления и обращения, счетная машина Морленда из разряда диковинных изобретений перешла в разряд прикладных устройств, используемых для облегчения письменных расчетов. "\n"К сожалению, о втором счетном устройстве, изобретенном Морлендом и позволяющим умножать, делить и извлекать квадратные и кубические корни, не сохранилось никаких сведений, кроме упоминания о нем в широко известной книге «Век тех имен и образы тех изобретений, которые приходят мне на память»(1663 г.)."</item>
        <item>"Калькулятор Лейбница &#8211; счетная машина, изобретена в Германии в 1673 году Готфридом Вильгельмом Лейбницем (1646 &#8211; 1716), позволявшая производить умножение и деление так же легко, как сложение и вычитание. "\n"Первое описание своей машины Лейбниц сделал в 1670 году. В 1674 – 1676 годах ученый провел большую работу по улучшению изобретения и привез в Лондон еще один, улучшенный вариант калькулятора. Последний вариант был создан в 1710 году. "\n"Изначально, Лейбниц пытался лишь улучшить уже существующее устройство Паскаля, но вскоре он понял, что операция умножения и деления требуют принципиально нового решения, которое бы позволяло вводить множимое только один раз. Это стало возможно, благодаря разработанному Лейбницем цилиндру, на боковой поверхности которого, параллельно образующей, располагались зубья различной длины. Этот цилиндр получил название «Ступенчатый валик». При выполнении операции умножения не требовалось многократно вводить множимое, а достаточно вести его один раз и повернуть ручку главного приводного колеса столько раз, на сколько необходимо произвести умножение. Для решения этой проблемы Лейбниц использовал сдвиг множимого, т.е. отдельно происходило умножение на единицы, десятки, сотни и так далее множителя. "</item>
        <item>"Рабдологический абак &#8211; суммирующая машина, изобретенная Клодом Перро (25.09.1613 – 09.10.1688), братом знаменитого сказочника Шарля Перро. Впервые, упоминание об этом изобретении встречается в 1700 году в книге «Сборник большого числа машин собственного сочинения», изданной Клодом Перро посмертно. "\n"Рабдологический абак – компактная и просто устроенная вычислительная машина, отметившаяся в вехах истории в основном за счет принципиального отличия от устройства всех предыдущих изобретений в этой области. В рабдологическом абаке взамен зубчатых колес, предложенных Паскалем, используются зубчатые рейки (кремальеры). "\n"Клод Перро так пишет о своем изобретении: «Я назвал эту машину «рабдологический абак», потому что древние называли абаком небольшую доску, на которой написаны цифры, а рабдологией — науку выполнения арифметических операций с помощью маленьких палочек с цифрами...» Счетная машина, действительно, представляла собой пластину в палец толщиной, примерно 30 сантиметров высотой и 14 – шириной. На лицевой стороне машины было вырезано два окошка для отображения результатов. В верхнем окошке показывался результат вычитания, а в нижнем – сложения. В нижней части лицевой стороны была выгравирована таблица умножения."</item>
        <item>"Арифмометр Джованни Полени (1683 &#8211; 1761) &#8211; устройство, почти полностью сделанное из дерева, в котором было применено сразу два новшества. Во-первых, в машине применялось зубчатое колесо с изменяемым количеством зубьев. Во-вторых, машина приводилась в действие падающим грузом. То есть, впервые, при построении арифмометров Джованни Полени попытался заменить ручной привод внешним источником энергии. "\n"Описание устройства приводится в книге изобретателя “Miscellanea: de barometris et thermometris de machina quadem arithmetica”, вышедшей в 1709 году в Падуе. "\n"Основным элементом арифмометра было составное зубчатое колесо с переменным количеством зубцов, состоящее из плоского диска и расположенных левее него трех секторов, в которых и заключалась основная идея Джованни Полени. В движение весь механизм арифмометра приводился при помощи груза, закрепленного на веревке, намотанной вокруг валика, который, в свою очередь, жестко крепился к оси. К этой же оси жестко крепилось зубчатое колесо, входившее в зацепление, через систему зубчатых колес, с основным и вспомогательными счетчиками арифмометра. Таким образом, когда груз отпускали, он придавал вращение валику и, соответственно, оси и зубчатому колесу, что приводило в движение весь механизм арифмометра. "\n"Окончательный принцип построения зубчатых колес с переменным числом зубьев, заложенный Джованни Полени, был сформирован Вильгодтом Теофильдом Однером, петербургским механиком шведского происхождения, в 1874 году."</item>
        <item>"Счетная машина Перейры - опубликованное 5 мая 1751 года в «Журнале ученых» изобретение Хакоба Родригеса Перейры (1715 &#8211; 1780), который нашел совершенно иное применение счетным машинам, нежели все его предшественники. Сконструированное по собственным чертежам устройство, господин Перейра использовал для обучения счету глухонемых детей. "\n"11 июня 1749 года, демонстрируя результаты своей работы комиссии Академии наук, господин Перейра рассказал и о своей счетной машине, и о методах обучения глухонемых с ее помощью. Отчет комиссии о работе Родригеса Перейры был опубликован 5 мая 1751 года в «Журнале ученых». В этой же статье приводилось описание счетной машины Перейры, но, к сожалению, в журнале не были опубликованы чертежи изобретения, так, что о некоторых деталях машины теперь можно только догадываться, но, тем не менее, это изобретение стоит в одном ряду с работами таких столпов науки, как Паскаль, Морленд, Полени и других выдающихся изобретателей того времени. "\n"Достоверно известно, что, по крайней мере, один экземпляр счетной машины был изготовлен, но он не сохранился до наших дней, поэтому точно восстановить облик машины невозможно. От сконструированных на тот момент машин изобретение Перейры отличается, в первую очередь, расположением счетных колес. Они располагались не на двух осях, а на одной оси, проходящей через все устройство, что делало машину компактной, простой и удобной в обращении."</item>
        <item>"Счетная машина Якобсона - одна из первых отечественных счетных машин, созданная примерно в 1793 году. "\n"Внешне изобретение Якобсона представляло собой латунную коробку, длинной 34.2 см, шириной 21.8 см и высотой 3.4 см, располагающуюся на четырех маленьких ножках, высотой около сантиметра. Верхняя крышка была искусно украшена. "\n"Изобретение прекрасно сохранилось и на данный момент находится в музее имени М.В. Ломоносова в Санкт-Петербурге."\n"Механизм счетной машины закреплялся с нижней стороны верхней крышки, управление осуществлялось с помощью специальных ключей через отверстия в этой же крышке. Всего на верхней стороне устройства располагалось семь рядов отверстий, по девять штук в каждом ряду. Верхний ряд использовался для сохранения промежуточных результатов вычисления, средний - для проведения операций сложения и умножения. При этом результат операций не должен превышать 109. Умножение осуществлялось путем последовательного ввода множимого столько раз, на сколько требовалось его умножить. Модель вычислительной машины также позволяла проводить вычитание и деление. Для этого использовались поводки нижнего ряда. Организация процесса вычитания и деления было организована схоже с процессом сложения. Внешне для пользователя счетной машины это отличие заключалось в направлении поворота поводков. Так при сложении они поворачивались против часовой стрелки, а при вычитании - по часовой стрелке. "\n"Устройство было выдающимся достижением научной мысли своего времени и заслуженно занимает почетное место в истории вычислительной техники."</item>
        <item>"Арифмометр Карла Томаса - первое "серийное устройство", производство которого наладил уроженец Эльзаса Карл Ксавье Томас (1785–1870). Сконструированный им в 1818 г. арифмометр выпускался с различными усовершенствованиями в течение 100 лет по 300–400 экземпляров в год. "\n"Арифмометр Томаса представляет собой настольное, но весьма ощутимое по весу (15 кг) устройство. Механизм жестко крепится в деревянном ящике-футляре и закрыт двумя металлическими панелями, слева имеется вспомогательный ящичек для запасных частей, бумаги и т.п. Основу конструкции составляют ступенчатые валики Лейбница. Одному разряду соответствует один ступенчатый валик. Против каждого валика находится установочная зубчатка, которая двигается вдоль четырехгранной оси с помощью ползуна, заканчивающегося на лицевой панели кнопкой. При установке чисел кнопка свободно передвигается по прорезям-разрядам, тем самым передвигая установочную зубчатку по оси до ее совпадения с нужной цифрой. Вращая с помощью рукоятки ступенчатые валики, зубчатки входят в зацепление с соответствующим числом ступенек на валике и поворачивают его на тот или иной угол. На осях находятся промежуточные шестерни, которые передают это вращение цифровому колесу счетчика. "\n"Кроме ступенчатых валиков Томас осуществил в своей машине еще одну идею Лейбница – подвижную каретку, которая позволяла умножать и делить числа методом многократного поразрядного сложения или вычитания. "\n"Принципиальное конструктивное отличие арифмометра Томаса от машины Лейбница заключается в том, что счетный механизм стал располагаться на подвижной каретке, а установочный для набора чисел – на неподвижной части."</item>
        <item>"Разностная машина Бэббиджа 1822 г. - модель вычислительного устройства, способного рассчитывать и печатать большие математические таблицы. "\n"Работа модели основывалась на принципе, известном в математике как "метод конечных разностей": при вычислении многочленов используется только операция сложения и не выполняется умножение и деление, которые значительно труднее поддаются автоматизации. "\n"Начиная постройку машины, Бэббидж не представлял всех предстоящих трудностей и спустя девять лет вынужден был приостановить работу. Однако часть машины могла функционировать и производила вычисления с большей точностью, чем ожидалось. Конструкция разностной машины основывалась на десятичной системе. Когда финансирование разностной машины прекратилось, Бэббидж занялся проектированием более общей аналитической машины, затем снова вернулся к первоначальной разработке. Новый проект, над которым он работал между 1847 и 1849 годами, назывался Разностной машиной номер 2 (Difference Engine No. 2). "\n"В 1989-1991 годах к двухсотлетию со дня рождения Чарльза Бэббиджа на основе его работ в Лондонском музее науки была собрана работающая копия Разностной машины номер 2. В 2000 году в том же музее был собран принтер, сконструированный Бэббиджем для своей машины. Эти эксперименты подвели черту под дебатами о работоспособности конструкций Чарльза Бэббиджа. "</item>
        <item>"Аналитическая машина Бэббиджа 1834 г. - изобретение, которое не просто должно была решать математические задачи одного определенного типа, а выполнять разнообразные вычислительные операции в соответствии с инструкциями, задаваемыми оператором."/n" Аналитическая машина, которую сам изобретатель, а затем его сын, строили с перерывами в течение 70 лет, так и не была построена. Изобретение это настолько опередило свое время, что идеи, заложенные в нем, удалось реализовать лишь в середине XX века в современных ЭВМ. "/n"Аналитическая машина Бэббиджа представляла собой единый комплекс специализированных блоков. По проекту она включала следующие устройства. Первое - устройство для хранения исходных данных и промежуточных результатов. Бэббидж назвал его "складом"; в современных вычислительных машинах устройство такого типа называется памятью или запоминающим устройством. Для создания памяти, где хранилась информация, Бэббидж использовал не только колесные регистры, но и большие металлические диски с отверстиями. В памяти на дисках хранились таблицы значений специальных функций, которые использовались в процессе вычислений."/n"Второе устройство машины - устройство, в котором осуществлялись необходимые операции над числами, взятыми из "склада". Бэббидж назвал его "фабрикой", а сейчас подобное устройство называется арифметическим. Время на производство арифметических операций оценивалось автором: сложение и вычитание - 1с; умножение 50-разрядных чисел - 1 мин; деление 100-разрядного числа на 50-разрядное - 1 мин."/n"И наконец, третье устройство машины - устройство, управляющее последовательностью операций, выполняемых над числами. Бэббидж назвал его "конторой"; сейчас оно - устройство управления."/n"Управление вычислительным процессом должно было осуществляться с помощью перфокарт - набором картонных карточек с разным расположением пробитых (перфорированных) отверстий."/n"В 1843 г. Адой Лавлейс для машины Бэббиджа была написана первая в мире достаточно сложная программа вычисления чисел Бернулли. Однако ее основная заслуга состоит не только в создании программы, но и в полном и доступном описании машины, а также анализе ее возможностей для решения различных вычислительных задач. Наряду с этим, Лавлейс проводила широкую популяризацию идей Бэббиджа, сама проектировала некоторые узлы машины и исследовала вопросы применения двоичной системы счисления, а также высказывает ряд идей, получивших широкое применение только в наше время."/n"Проект аналитической машины не был реализован, но получил весьма широкую известность и заслужил высокую оценку целого ряда ученых, в первую очередь, математиков. "</item>
        <item>"Машина Шутца - изобретение шведского инженера Георга Шутца. Спроектирована в 1837 г., собрана в 1843 г. Он сделал ее со своим сыном Эдвардом Шутцем, изобретение было основано на разностной машине Чарльза Бэббиджа. Улучшенная модель, примерно в размер фортепиано, была создана в 1853 г. и впоследствии демонстрировалась на Всемирной выставке в Париже в 1855 г. В 1859 г. машина была продана британскому правительству. Шутц создал ещё одну машину в 1860 г. и продал её Соединенным Штатам. Машина предназначалась для создания логарифмических таблиц."</item>
        <item>"Счислитель Куммера - созданная Генрихом Куммером в 1846 году арифметическая машина. Прибор имел небольшие размеры и был удобен в использования, т.к. не было необходимости крутить ручку, в отличии от большинства современных ему арифмометров. "/n"Счислитель Куммера может выполнять две операции - сложение или вычитание. Примечательно, что сам Куммер был учителем музыки в Санкт-Петербурге."/n"Конструкция прибора не сложная. Он состоит из двух металлических пластин (65х105мм), жестко соединенных между собой по краям, между ними независимо друг от друга вверх-вниз в прорезях-разрядах перемещаются восемь узких реек специальным грифелем или металлическим штифтом. Прибор условно окошками счетчика разделен на два рабочих поля: верхнее – для вычитания и деления, нижнее – для сложения и умножения чисел."/n"Прибор прост, удобен в работе, практически не имеет отказа и не дает ошибки. Специалисты признавали его совершенным для двух первоначальных действий"</item>
        <item>"Арифмометр Чебышева - изобретение 1876 г., с которым Панфутий Львович Чебышев выступил на 5-й сессии Французской ассоциации содействия преуспеванию наук. Доклад назывался "Суммирующая машина с непрерывным движением". Эта машина хранится сейчас в музее истории Ленинграда."/n"В целом машина приспособлена для сложения, и вычитание на ней неудобно. Следующими этапами работы Чебышева явились постройка усовершенствованной модели суммирующей машины и передача ее в 1878 г. в Парижский музей искусств и ремесел, а затем создание множительно-делительной приставки к суммирующей машине."/n"Ряд новых идей был воплощен и во множительно-делительном устройстве. Главная и наиболее плодотворная из них состояла в автоматическом переводе каретки из разряда в разряд. Кареткой, т. е. подвижной частью арифмометра, служила сама приставка. Для выполнения умножения и деления она устанавливалась на суммирующей машине, образуя с ней единый прибор. При выполнении умножения нужно было только вращать рукоятку арифмометра."</item>
        <item>"Самопишущий арифмометр Барроуза - созданная Уильямом Барроузом в 1885 году машина, которая имела клавиатуру для ввода данных и печатное устройство для вывода результатов вычислений. В 1886 году Барроуз основал компанию American Arithmometer, которая впоследствии стала одной из крупнейших фирм, выпускающих средства обработки данных — от кассовых аппаратов до мощных ЭВМ — Burroughs Corporation."</item>
        <item>"Комптометр - механическая суммирующая машина, одна из первых серийно выпускавшихся клавишных вычислительных машин. Выпущена примерно в 1887 году американской компанией Felt and Tarrant. Комптометр является однопериодной машиной: при нажатии на клавишу число не попадает в установочный регистр, а сразу прибавляется к счётчику. Именно с этим связаны основные достоинства и недостатки этой машины."</item>
        <item>"Арифмометр Однера 1892 г. - механическое счетное устройство В.Т. Однера с рычажной установкой данных. В России арифмометры В.Т. Однера были популярны на протяжении многих лет и выпускались до конца 1960-х годов под марками "Оригинал Однер", "Союз", "Оригинал", Динамо", "Москва", "Феликс "."</item>
        <item>"Машина Джевонса - она же - "логическое пианино" Джевонса-Хрущева, выпускавшаяся в период 1950 &#8211; 1960 гг.Одна из первых электронных логических машин."</item>
    </string-array>

    <string-array name="izobretateli_about">
        <item>"Леонардо да Винчи (15 апреля 1452 в местечке Винчи &#8211; 2 мая 1519 в замке Клу недалеко от Амбуаза (Турень, Франция)  &#8211;  итальянский живописец, скульптор, архитектор, инженер, техник, ученый, математик, анатом, ботаник, музыкант, философ эпохи Высокого Возрождения. В 1467 &#8211; 1472 Леонардо обучался у Андреа дель Верроккио — одного из ведущих художников того периода — скульптора, бронзолитейщика, ювелира, устроителя празднеств, одного из представителей Тосканской школы живописи. В 1472 Леонардо был принят в гильдию живописцев — гильдию Святого Луки, но остался жить в доме Верроккио. Собственную мастерскую во Флоренции он открыл между 1476 и 1478 годами. 8 апреля 1476 Леонардо да Винчи по доносу был обвинен в садомее и арестован вместе с тремя друзьями. В то время во Флоренции садомея была преступлением, а высшей мерой было сожжение у столба. Избежать сурового приговора, вероятно, помогло и то, что среди арестованных был сын одного из вельмож Флоренции: был суд, но провинившихся отпустили после небольшой порки. Являлся автором "Мадридского кодекса", в котором был описан первый технический вычислительный механизм. По некоторым свидетельствам Леонардо да Винчи был прекрасно сложен, обладал огромной физической силой, обладал недурными познаниями в рыцарских искусствах, верховой езде, танцах, фехтовании. В математике его привлекало только то, что можно увидеть, поэтому для него она прежде всего состояла из геометрии и законов пропорции. Леонардо да Винчи пытался определить коэффициенты трения скольжения, изучал сопротивление материалов, занимался гидравликой, моделированием. К тем областям, которые были интересны Леонардо да Винчи относились акустика, анатомия, астрономия, аэронавтика, ботаника, геология, гидравлика, картография, математика, механика, оптика, конструирование оружия, гражданское и военное строительство, планировка городов. Умер Леонардо да Винчи ."</item>
        <item>"Вильгельм Шиккард (22 апреля 1592, Херренберг — 23 октября 1635, Тюбинген) — немецкий учёный, астроном, математик и востоковед, создатель первого, после антикитерского механизма, арифмометра, профессор кафедры восточных языков в университете Тюбингена. Создал первую вычислительную машину. Шиккард был первопроходцем и в других сферах. Как например — в астрономии. Ученый постоянно развивался, вел переписку со многими немецкими, французскими, итальянскими и голландскими учеными по вопросам, касающимся астрономии. Он создал первый механический планетарий, который наглядно демонстрировал положение Солнца, Земли и Луны согласно системе Коперника. Кроме этого, наблюдал метеоры из разных пунктов для определения их траектории.  В одном из писем Кеплеру (от 20 сентября 1623 года) сообщалось, что Шиккард осуществил механически все то, что Кеплер делал алгебраически, а именно — сконструировал машину, которая автоматически выполняла сложение, вычитание, умножение и деление. Шиккард писал, что Кеплер приятно удивился, если бы увидел как устройство само накапливает и переносит влево десяток или сотню цифр и как отнимает то, что держала в памяти при вычитании. Изобретение, которое стало первой счетной машиной, было создано в 1623 году. Шиккард изобрел и разработал модель шестиразрядного механического вычислительного устройства, выполняющего простые математические функции, такие как — складывать и вычитать числа. Не даром его называли «часами для счета». Машина Шиккарда содержала суммирующее и множительное устройства, а также механизм для записи промежуточных результатов."</item>
        <item>"Блез Паскаль (1623 &#8211; 1662) - выдающийся французский математик, физик, писатель, религиозный философ; его авторству принадлежит целый ряд работ, посвященных теории чисел, алгебре, теории вероятности. Ученый являлся одним из основателей математического анализа, проективной геометрии, создал первые образцы счетной техники, сформулировал основной закон гидростатики. Блез Паскаль родился 19 июня 1623 г. в Клермоне. Отец старался обучить мальчика древним языкам, настаивая, чтобы тот не отвлекался на разного рода пустяки. Как-то раз, на очередной вопрос сына о том, что такое геометрия, Этьен кратко ответил, что это способ чертить правильные фигуры и находить между ними пропорции. Однако тут же запретил ему всякие исследования в этой области. Но запретный плод сладок, и Блез, закрывшись в своей спальне, принялся углем выводить на полу различные фигуры и изучать их. Когда отец случайно застал его за одним из таких самостоятельных уроков, он был потрясен: не знавший даже названий фигур, смостоятельно дойдя до сути дела, заново доказал 32-ю теорему Евклида о сумме углов треугольника."</item>
        <item>"Сэмюэль Морленд (род. в Салхэмстеде, Беркшир в 1625 году, умер 30 декабря 1695 года в Хаммерсмите) - видный английский академик, дипломат, шпион и учёный-изобретатель XVII века. После коронования Карла II Морленд был удостоен титула баронета и получил небольшую должность при дворе. Однако основным источником дохода для него стало применение своих математических и инженерных способностей на практике. Благодаря компактности, простоте изготовления и обращения, счетная машина Морленда из разряда диковинных изобретений перешла в разряд прикладных устройств, используемых для облегчения письменных расчетов. Когда устройства Морленда были признаны авторитетными учеными, появилась возможность сконструировать более совершенный вариант машины. Автор не стал самостоятельно собирать его и разместил заказ у знаменитых лондонских механиков Саттона и Нибба. Эта модель была подарена итальянскому князю Козимо Медичи и сохранилась до наших дней в рабочем состоянии."</item>
        <item>"Готфрид Вильгельм фон Лейбниц (1646 &#8211; 1716) – немецкий (саксонский) философ и математик. Врождённый талант позволил молодому Лейбницу уже к 12 годам самостоятельно изучить латынь и взяться за изучение греческого языка. В 15-летнем возрасте Готфрид поступил в Лейпцигский университет. В 1666 году он защитил диссертацию по праву. В 1673 Лейбниц создал механический калькулятор, выполняющий сложение, вычитание, умножение и деление чисел. По предложению Лейбница в 1700 году основана Берлинская академия наук, в которой ему предоставили почётное место первого президента. Лейбниц, наряду с Ньютоном, создатель математического анализа - дифференциального и интегрального исчисления. Лейбниц также ввёл бинарную систему счисления с цифрами 0 и 1, на которой базируется современная компьютерная техника."</item>
        <item>"Клод Перро (25 сентября 1613, Париж — 9 октября 1688, Париж) — французский архитектор и учёный. Родился в семье юриста, судьи Парижского парламента Пьера Перро. Братья Шарль и Пьер стали писателями, Николя — богословом. Сам Клод Перро изучал медицину и достиг успехов в биологии, благодаря которым стал одним из первых членов Французской академии наук. Он занимался и механикой. Более всего, однако, Клод Перро известен в качестве архитектора. Во второй половине 1660-х он вошёл в комиссию по проектированию восточного фасада Луврского дворца и при участии Лево и Лебрёна составил план колоннады, получившей его имя. Парные коринфские колонны, постаментом для которых служит весь первый этаж, и центральная арка созданы под влиянием античной архитектуры. Работа Перро оказала воздействие на некоторые проекты XIX—XX веков (например, на Метрополитен-музей в Нью-Йорке). Помимо колоннады, Клод Перро стал автором здания Парижской обсерватории (1667—1672), нескольких столичных церквей и триумфальной арки, разобранной в начале XVIII века. Кроме того, он работал в Версале и построил капеллу в замке Кольбера в Со. Как теоретик архитектуры, Перро значим, благодаря переводам Витрувия и книге о видах колонн «О порядке пяти видов колонн в соответствии с методом древних». Вместе со своим братом-сказочником, Перро принимал участие в «споре о древних и новых» и встретил сопротивление поэта Буало и архитектора Н. Ф. Блонделя — сторонников строгого подражания античности."</item>
        <item>"Маркиз Джованни де Полени (1683–1761) - итальянский физик, математик и астроном; иностранный член Лондонского королевского общества, почётный член Петербургской академии наук. Свою научную деятельность он начинал как профессор астрономии Падуанского университета. Затем перешел на кафедру физики. И вскоре возглавил кафедру математики, заменив на этом посту Николая Бернулли (Nicholaus Bernoulli, 1695–1726). Его хобби были архитектура, археология и конструирование хитроумных механизмов. В1709 году Полени продемонстрировал арифмометр, в котором был использован прогрессивный принцип «зубчатого колеса спеременным числом зубцов». В нем было использовано и принципиальное новшество: машина приводилась в действие силой падающего груза, привязанного к свободному концу каната. Это была первая в истории «арифмометростроения» попытка заменить ручной привод внешним источником энергии."</item>
        <item>"Хакоб Родригес Перейра (1715 &#8211; 1780) - португальский учитель. Был одним из девяти детей небогатого португальского еврея. В год рождения будущего “учителя глухонемых” его семья перебралась в Испанию, где в небольшом городе Берланга 11 апреля 1715 года и родился Хакоб. Отцу Хакоба удалось дать сыну неплохое классическое образование. В 18-летнем возрасте Перейра отправляется в Бордо, намереваясь изучать медицину. Здесь он встречает девушку, глухонемую от рождения, и, “проявив к ней интерес”, начинает с этого времени непрерывно изыскивать средства обучения. После окончания медицинских курсов Родригес Перейра, несмотря на то, что жил довольно скромно и содержал многочисленную родню, берет на обучение глухонемых детей бедняков и оттачивает на них свои методы обучения. Слухи о талантливом учителе быстро распространяются, и в 1754 году, после успешной демонстрации результатов своего воспитания, господину Перейре дают на воспитание сына богатого землевладельца. С тех пор дела Родригеса Перейры стали налаживаться. Одним из составляющих успеха работы Перейры было использование в обучении глухонемых детей счетной машины собственного изобретения."</item>
        <item>"Евна Якобсон был часовым мастером и механиком, одним из ремесленников, которых привлек в Несвиж известный белорусско-польский магнат Михаил Радзивил. Во второй половине XVIII века (до 1770 года) в городе Несвиже (Литва, Минское воеводство) Евной Якобсоном была создана суммирующая машина. Машина выполнена в виде латунной коробки: 34,2 см х 21,8 см х 3.4 см на четырех точеных ножках. Устройство было довольно сложным, а сам механизм мог использоваться для выполнения операций сложения (сумма не должна была превышать 109) и вычитания чисел. Эта счетная машина сохранилась и находится в коллекции научных инструментов Музея им. М.В.Ломоносова (Санкт-Петербург). На верхней крышке сделан ряд надписей. Одна из них: «Машина изобретена и изготовлена Евной Якобсоном, часовым мастером и механиком в городе Несвиже в Литве, Минское воеводство». Счетная машина Якобсона – уникальный, единственный в музеях России памятник вычислительной техники XVIII века. Биографические сведения о Е. Якобсоне не сохранились. "</item>
        <item>"Шарль-Ксавье Томас де Кольмар (1785 &#8211; 1870) – французский предприниматель, создатель первого коммерческого арифмометра. Введя в модель Лейбница ряд эксплуатационных усовершенствований, он в 1821 году начинает выпускать в своей парижской мастерской 16-разрядные арифмометры, которые получают известность как «томас-машины». В 1822 году начинает выпускать в своей парижской мастерской 16-разрядные арифмометры, которые получают известность как «томас-машины». Основу конструкции арифмометра составляли ступенчатые валики Лейбница. Кроме использования ступенчатых валиков Томас осуществил в своей машине еще одну идею Лейбница – подвижную каретку, которая позволяла умножать и делить числа методом многократного поразрядного сложения или вычитания. С конца 1870-х, когда выпуск арифмометров значительно вырос, за ними закрепилась репутация первого стандарта в вычислительной технике."</item>
        <item>"Чарльз Бэббидж ( 26 декабря 1791, Лондон, Англия  &#8211;  18 октября 1871)  &#8211;  английский математик, изобретатель первой аналитической вычислительной машины. Иностранный член-корреспондент Императорской академии наук в Санкт-Петербурге (1832). Труды по теории функций, механизации счёта в экономике. Сконструировал и построил (1820 &#8211; 1822) машину для табулирования. С 1822 года работал над постройкой разностной машины. В 1833 году разработал проект универсальной цифровой вычислительной машины — прообраза современной ЭВМ. В целом он сделал более 200 чертежей различных узлов и около 30 вариантов общей компоновки машины, однако ни одного финального варианта так и не изготовил. Большое влияние на посмертную судьбу машин оказал генерал Бэббидж, сын изобретателя. Выйдя в отставку в 1874 году, он несколько лет посвятил изучению отцовского наследия, а в 1880 году начал работу по восстановлению Difference Engine в «железе». Работа продолжалась с переменным успехом до 1896 г.  В конце концов к 1904 году был создан небольшой фрагмент машины,  который печатал результаты вычислений. Кроме того, Бэббидж-младший сделал несколько мини-копий Difference Engine  и разослал их по всему миру."</item>
        <item>"Ада Лавлейс (10 декабря 1815, Лондон, Великобритания — 27 ноября 1852, Лондон) - математик. Известна прежде всего созданием описания вычислительной машины, проект которой был разработан Чарльзом Бэббиджем. Составила первую в мире программу (для этой машины). Ввела в употребление термины «цикл» и «рабочая ячейка», считается первым программистом в истории.С начала 1841 года Лавлейс серьёзно занялась изучением машин Бэббиджа. В октябре 1842 года была опубликована статья Менабреа, и Ада занялась её переводом. План и структуру примечаний они вырабатывали совместно. Закончив очередное примечание, Ада отсылала его Бэббиджу, который редактировал его, делал различные замечания и отсылал. Работа была передана в типографию 6 июля 1843 года. 27 ноября 1852 года Ада Лавлейс скончалась, не достигнув 37 лет. Она была погребена рядом с отцом в фамильном склепе Байронов."</item>
        <item>"Георг Шутц (23 сентября 1785 г. — 22 мая 1873 г.) - шведский изобретатель, наиболее известен по его новаторским работам в компьютерных технологиях. Георг Шутц изучал закон в Лундском университете и получил высшее образование в 1805 г. Перед тем, как уйти в политику и машиностроение, он работал юристом и занимался переводами (перевёл несколько сочинений Уильяма Шекспира). Наиболее известен своими изобретениями; самое известное из них — это машина вычислений Шутца, изобретённая в 1837 г. и собранная в 1843 г. Машина, которую он сделал со своим сыном Эдвардом Шутцем, была основана на разностной машине Чарльза Бэббиджа. Улучшенная модель, примерно в размер фортепиано, была создана в 1853 г. и впоследствии демонстрировалась на Всемирной выставке в Париже в 1855 г. В 1859 г. машина была продана британскому правительству. Шутц создал ещё одну машину в 1860 г. и продал её Соединенным Штатам. Машина предназначалась для создания логарифмических таблиц."</item>
        <item>"Эрнст Эдуард Куммер (29 января 1810 — 14 мая 1893) - немецкий математик, наиболее значительные труды относятся к алгебре и теории чисел. Член Берлинской академии наук (1855), иностранный член Петербургской Академии наук (1862), Лондонского Королевского общества (1863) и Парижской Академии наук (1868).Основные труды по математическому анализу, алгебре, теории чисел. Первые работы посвящены рядам (признак Куммера). Создал теорию алгебраических чисел, методы которой оказали огромное влияние на последующее развитие теории чисел и алгебры. Среди его учеников был Кронекер, дружбу с которым он сохранил на всю жизнь. В это время Куммер обратил на себя внимание научного мира публикацией нескольких работ по гипергеометрическим рядам. В 1839 году его избрали в Берлинскую Академию наук. Изучение делимости алгебраических чисел привело его к введению т.н. идеальных чисел. Куммер также доказал закон взаимности для всех степенных вычетов с простым показателем. Продвинуться дальше удалось только Гильберту спустя несколько десятилетий. Среди учеников Куммера, кроме Кронекера, были такие известные математики, как П. Дюбуа-Реймон, П. Гордан, К. Г. А. Шварц и Г. Кантор."</item>
        <item>"Панфутий Львович Чебышев (4 (16) мая 1821, Окатово, Боровский уезд, Калужская губерния — 26 ноября (8 декабря) 1894, Санкт-Петербург) - русский математик и механик, основоположник петербургской математической школы, академик Петербургской академии наук (с 1859 года) и ещё 24 академий мира. Получил фундаментальные результаты в теории чисел (распределение простых чисел) и теории вероятностей (центральная предельная теорема, закон больших чисел), построил общую теорию ортогональных многочленов, теорию равномерных приближений и многие другие. Основал математическую теорию синтеза механизмов и разработал ряд практически важных концепций механизмов. Особым его достижением было создание механизма, преобразующего вращательное движение в движение, приближённое к прямолинейному."</item>
        <item>"Уильям Сьюард Берроуз (28 января 1857, Рочестер, Нью-Йорк — 14 сентября 1898) — американский изобретатель, основатель компании American Arithmometer Company, позже переименованной в Burroughs Adding Machine Company и ставшей одной из крупнейших компаний по производству компьютерной техники. Путь Уильяма Берроуза сходен с основателем компании Microsoft — Биллом Гейтсом. Занимаясь расчётами по счетам в банке, он решил упростить этот процесс. Дома он построил арифмометр, а в 1886 году создал компанию по их производству — American Arithmometer Company. Изначально Burroughs Corporation производила механические суммирующие и вычислительные машины, после чего начала производство электрических компьютеров. Одно время компания была крупнейшим мировым производителем мейнфреймов. Также производила печатные машинки и компьютерную периферию, например, принтеры."</item>
        <item>""</item>
		<item>"Вильгодт Теофил Однер (10 августа 1845 — 15 сентября 1905) — шведско-русский механик, изобретатель, разработчик успешной конструкции арифмометра. Родился в небольшом населенном пункте Дальбю, расположенном в шведской провинции Вермланд. Изобрел точную и практичную механическую вычислительную машину - арифмометр. Однер много лет прожил в Санкт-Петербурге, где и основал фабрику, производившую арифмометры, в 1880 году. После революции 1917 года фирма Однера была вынуждена перенести свою деятельность в Швецию. Арифмометры Однера пользовались большим успехом и их производство продолжалось до 1970-х годов. Ученый все время работал над усовершенствованием арифмометра, и "улучшенный и измененный" арифмометр 1890 г. отличался от арифмометра 70-х годов. Были введены промежуточные колеса, и вращение ручки при выполнении действий стало производиться в привычном удобном направлении (от себя); все результаты считывались в окна считки; колеса Однера стали еще более тонкими. Однако основная деталь - зубчатка с переменным числом зубцов - не претерпела принципиальных изменений, начиная с первых вариантов арифмометра 70-х годов.'</item>
        <item>"Уильям Стэнли Джевонс (1 сентября 1835, Ливерпуль, — 13 августа 1882, близ Гастингса) — английский экономист, статистик и философ-логик. Профессор логики, философии и политической экономии в Манчестере (1866—76) и Лондоне (1876—80). Основатель математической школы в политической экономии, один из основоположников теории предельной полезности. Первая работа Джевонса в области логики появилась в 1863 г. Приблизительно в это же время для упрощения логических выкладок он начал использовать “логическую доску” (logical slate), – обычную классную доску, на которой слева были выписаны всевозможные комбинации логических переменных и их отрицаний для числа переменных от одной (два варианта) до шести (64 варианта). Позднее Джевонс изобрел другое предназначенное для учебных целей приспособление, которое назвал “логическим абаком”. Он считал свою машину всего лишь учебным пособием, помогающим лучше понять механизм логического вывода. Но все-таки машина Джевонса (которая сегодня хранится в Музее истории наук в Оксфорде) стала первым и достаточно удачным вариантом механизации процесса логического вывода, и, более того, указала цель, к которой можно стремиться - моделирование человеческого мышления."</item>
    </string-array>



    <string-array name="tx_questions">
        <item>1. Какой изобретатель изображен на картинке?</item>
        <item>2. Какой вычислительный прибор изображен на картинке?</item>
        <item>3. Кто изобрел рабдологический абак?</item>
        <item>4. Первая механическая счетная машина, позволяющая складывать, вычитать, умножать и делить числа. </item>
    </string-array>

    <string-array name="a_answers">
        <item>a) Блез Паскаль</item>
        <item>a) Калькулятор Лейбница</item>
        <item>a) Шарль Перро</item>
        <item>a) Вычисляющие часы Шиккарда</item>
    </string-array>

    <string-array name="b_answers">
        <item>b) Евна Якобсон</item>
        <item>b) Арифмометр Джованни Полени</item>
        <item>b) Георг Шутц</item>
        <item>b) Арифмометр Полени</item>
    </string-array>

    <string-array name="c_answers">
        <item>c) Георг Шутц</item>
        <item>c) Арифмометр Томаса</item>
        <item>c) Самюэль Морленд</item>
        <item>c) Суммипующая машина Паскаля</item>
    </string-array>

    <string-array name="d_answers">
        <item>d) Вильгельм Шиккард</item>
        <item>d) Счислитель Куммера</item>
        <item>d) Клод Перро</item>
        <item>d) Счетная машина Перейры</item>
    </string-array>
</resources>